\chapter{群}

本章では，本書を通して用いられる集合や写像に関する定義や性質を述べ，
更に，第４章以降で必要となる群を中心として代数的な概念を準備する．

\section{集合と写像}
初めに，集合と写像に関して基本的な事柄をまとめておく．
属しているかどうかがはっきりしているものの集まりを\textbf{集合}といい，集合を構成しているものを
\textbf{元}または\textbf{要素}という．$a$が集合$M$の元であることを
\[
	a	\in	M	\quad	(M	\ni	a)
\]
と書く．$a$は集合$M$の元ではないことを$a	\not\in	M$と書く．

集合$N$の元はすべて集合$M$の元であるとき，集合$N$は集合$M$の\textbf{部分集合}であるといい，
\[
	N	\subset	M	\quad	(M	\supset	N)
\]
と書く．$N$は$M$の部分集合ではないことを$N	\not\subset	M$と書く．

$N	\subset	M$かつ$N	\supset	M$のとき，$N=M$と書き，集合$N$と集合$M$は\textbf{等しい}という．

$a_1,a_2,\cdots$を元とする集合を$\{a_1,a_2,\cdots\}$と表す．
$x$に関する条件$P(x)$を満たす$x$の集合を$\{	x	\:	|	\:	P(x)	\}$と表す．

$\Lambda$を添え字の集合とする．$M_\lambda	\:	(\lambda	\in	\Lambda)$が集合のとき，集合
\begin{align*}
	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}M_\lambda
		&=	\{	x	\:	|	\:	x	\in	M_\lambda\text{となる$\lambda\in\Lambda$が存在する}	\},	\\
	\bigcap_{\lambda	\in	\Lambda}M_\lambda
		&=	\{	x	\:	|	\:	\text{すべての$\lambda\in\Lambda$に対して}	x	\in	M_\lambda	\}	\\
\end{align*}
をそれぞれ，$M_\lambda	\:	(\lambda	\in	\Lambda)$の\textbf{和集合}(または\textbf{合併集合})
，\textbf{共通部分}という．

\定理{１}
集合$M_\lambda	\:	(\lambda	\in	\Lambda)$，集合$N$に対して，次が成り立つ．
\begin{list}{}{}
	\item	（１）$(\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cap	N
								=	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cap	N)$
	\item	（２）$(\bigcap_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cup	N
								=	\bigcap_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cup	N)$
\end{list}
\証明
（１）$\forall	x	\in	(\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cap	N$とすると
$x	\in	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda$かつ$x	\in	N$．
よって適当な$\lambda	\in	\Lambda$に対して$x	\in	M_\lambda$かつ$x	\in	N$．
ゆえに$x	\in	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cap	N)$．
したがって，$(\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cap	N
								\subset	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cap	N)$．

次に，任意の元$x	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cap	N)$をとると，
適当な$\lambda	\in	\Lambda$に対して，
$x	\in	M_\lambda$かつ$x	\in	N$．よって，$x	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda$かつ
$N	\cap	N$．ゆえに，$x	\in	(\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cap	N$．
したがって，$(\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	M_\lambda)	\cap	N
								\supset	\bigcup_{\lambda	\in	\Lambda}	(M_\lambda	\cap	N)$.

（２）任意の元$x	\in	(\bigcap_{\lambda\in\Lambda}M_\lambda)\cup	N$をとると，
$x	\in	\bigcap_{\lambda\in\Lambda}M_\lambda$または$x\in	N$．
よって，すべての$\lambda\in\Lambda$に対して$x\in	M_\lambda$または
$x	\in	N$．ゆえに，$x	\in	\bigcap_\lambda(M_\lambda	\cup	N)$．
したがって$(\bigcap_\lambda	M_\lambda)\cup	N	\subset	\bigcap_\lambda	(	M_\lambda	\cup	N)$．
この証明の逆をたどると
$(\bigcap_\lambda	M_\lambda)\cup	N	\supset	\bigcap_\lambda	(	M_\lambda	\cup	N)$．
\■
$M$，$N$を集合とすると，$M$に属し，$N$に属さない元の全体の集合
\[
	M-N	=\{x	\:	|	\:	x	\in	\text{　かつ　}	x	\not\in	N	\}
\]
を$M$と$N$の\textbf{差集合}という．集合$A$が集合$M$の部分集合のとき，$M-A$を$M$に関する
$A$の\textbf{補集合}という．

\定理{２}
$\varLambda $のすべての元$\lambda$に対しを$A_\lambda \subseteq X$とする．
次の\textgt{ド・モルガンの法則}が成り立つ．

\begin{list}{}{}
		\item(１)　$X-\bigcup_{\lambda\in\varLambda}A_{\lambda}=\bigcap_{\lambda\in\varLambda}(X-A_{\lambda})$
		\item(２)　$X-\bigcap_{\lambda\in\varLambda}A_{\lambda}=\bigcup_{\lambda\in\varLambda}(X-A_{\lambda})$
\end{list}
\証明
（１）
\begin{align*}
	\forall \in X - \bigcup_{\lambda \in \Lambda} A_\lambda
		&	\Longleftrightarrow	a \in X \text{　かつ　}	a \notin \bigcup_{\lambda \in \Lambda} A_\lambda	
			\Longleftrightarrow	a \in X \text{　かつ　}	\forall	\lambda \in \Lambda	\quad	(a	\notin	A_\lambda)	\\
		&	\Longleftrightarrow	\forall	\lambda \in \Lambda	\quad	(a \in X-A_\lambda)	
			\Longleftrightarrow	a \in	\bigcap_{\lambda \in \Lambda}	\bigl( X-A_\lambda	\bigl)	\\
\end{align*}
（２）
\begin{align*}
	\forall \in X - \bigcap_{\lambda \in \Lambda} A_\lambda
		&	\Longleftrightarrow	a \in X \text{　かつ　}	a \notin \bigcap_{\lambda \in \Lambda} A_\lambda
			\Longleftrightarrow	a \in X \text{　かつ　}	\exists	\lambda \in \Lambda	\quad	(a	\notin	A_\lambda)	\\
		&\Longleftrightarrow	\exists	\lambda \in \Lambda	\quad	(a \in X-A_\lambda)
			\Longleftrightarrow	a \in	\bigcup_{\lambda \in \Lambda}	\bigl( X-A_\lambda	\bigl)	\\
\end{align*}
\■

集合$M$，集合$N$の両方に属する元が存在しないとき，
\[
	M	\cap	N	=	\varnothing
\]
と表し，$M$と$N$は\textbf{互いに素}である（\textbf{交わらない}）という．$\varnothing$を，
元をもたない集合として，集合の仲間に入れ，\textbf{空集合}と称する．$\varnothing$は
任意の集合の部分集合と考える．

$M$，$N$を集合とする．$M$の任意の元$x$に対し，$N$の元$f(x)$を一つ定める規則を\textbf{写像}といい，
\[
	f:M	\rightarrow	N;x	\mapsto	f(x)
\]
と表す．

２つの写像$f:M	\rightarrow	N$，$f:X	\rightarrow	Y$が\textbf{等しい}のは，
$M=X$，$N=Y$であって，しかもすべての元$x	\in	M$に対して，$f(x)=g(x)$が成り立つときである．
このとき，$f=g$と書く．

写像$f:M	\rightarrow	N$は，$x,x'	\in	M$に対して，
$f(x)=f(x')$ならば，$x=x'$となるとき，\textbf{単射}（または，\textbf{中への1対1写像}）
といわれる．

任意の元$y	\in	M$に対して，$f(x)=y$となる元$x	\in	M$が存在する写像$f:M	\rightarrow	N$は
\textbf{全射}（または\textbf{上への写像}）といわれる．全射であり，かつ単射である
写像を\textbf{全単射}（または\textbf{1対1写像}）という．

集合$M$，$N$の間に全単射$f:M	\rightarrow	N$が存在するとき，
$M$は$N$と\textbf{対等}である，あるいは，$M$と$N$は\textbf{１対１対応}であるという．

ある自然数$n$に対し集合$\{1,2,\cdots,n\}$と対等な集合を$n$個の元から成る\textbf{有限集合}と呼ぶ．
空集合も特別な場合として有限集合の仲間に含める．有限集合でない集合を\textbf{無限集合}と呼ぶ．
自然数全体の集合$\N$と対等な集合を\textbf{可算集合}(\textbf{可付番集合})と呼ぶ．

$M,N,L$を集合$f:M	\rightarrow	N$，$g:N	\rightarrow	L$を写像とする．$M$の任意の元$x$に対し，
$L$の元$g(f(x))$を対応させる写像$f$と$g$の\textbf{合成写像}またた\textbf{合成}といい，
$g	\circ	f:M	\rightarrow	L$と表す．

\例{１}
$M$を集合とするとき，すべての元$x	\in	M$に対し，$f(x)=x$によって定まる写像$f:M	\rightarrow	M$
を\textbf{恒等写像}といい，$id$と表す（identityの略）．$x$に$f(x)$が対応することを
$x	\mapsto	f(x)$と表すことにすれば，恒等写像は
\[
	id:M	\rightarrow	M;x	\mapsto	x
\]
と表すことができる．明らかに恒等写像は全単射である．

\例{２}
$N$を集合$M$の部分集合とするとき，写像
\[
	i:N	\rightarrow	M;x	\mapsto	x
\]
を\textbf{包含写像}という（$i$はinclusionの略）．明らかに包含写像は単射である．

\例{３}
$M$，$N$を集合，$y_0	\in	N$を固定された元とするとき，写像
\[
	c:M	\rightarrow	N	;	x	\mapsto	y_0
\]
を\textbf{定値写像}という($c$はconstantの略）．$N$の1点$y_0$から成る集合$\{y_0\}$
のときは，$c$は全射である．

\補題{３}
写像$f:M	\rightarrow	N$，$g:N	\rightarrow	L$の合成写像$g	\circ	f$が単射ならば，
$f$は単射であり，$g	\circ	f$が全射ならば，$g$は全射である．したがって，
$g	\circ	f$，$f	\circ	g$がともに全単射ならば，$f$，$g$はともに全単射となる．

\証明
$g	\circ	f$が単射であるとする．$f(x)=f(x')$（$x,x'	\in	M)$とする仮定すると，
$(g	\circ	f)(x)=g(f(x))=g(f(x'))=(g\circ	f)(x')$となり，
$g	\circ	f$が単射であるから，$x=x'$．よって$f$は単射である．

$g	\circ	f$が全射であるとする．$L$の任意の元$y$に対して，$(g	\circ	f)(x)=y$
を満たす$x	\in	M$が存在する．このとき，$f(x)	\in	N$で$g(f(x))	=	y$であるから，
$g$は全射である．後半は前半から明らか．
\■

$f:M	\rightarrow	N$が全単射のとき，任意の元$x	\in	N$に対し，
$f(y)=x$を満たす元$y	\in	M$が唯一つ存在する．
$x$に$y$を対応させることによって得られる写像を
$f^{-1}:N	\rightarrow	M$と表し，$f$の\textbf{逆写像}という．
明らかに
\[
	f^{-1}	\circ	f	=	id:	M	\rightarrow	M	\quad	
	f	\circ	f^{-1}	=	id:	N	\rightarrow	N
\]
が成り立つから，$f^{-1}$も全単射である．

写像$f:M\rightarrow	N$，部分集合$A	\subset	M$，$B	\subset	N$に対し，
集合
\[
	f(A)=\{	f(x)	\:	|	\:	x	\in	A	\},	\quad
	f^{-1}(B)=\{	x	\:	|	\:	x	\in	M	,	f(x)	\in	B	\}
\]
をそれぞれ，$A$の$f$による\textbf{像}，$B$の$f$による\textbf{原像}(または\textbf{逆像})という．
特に，$f(M)$を$f$の\textbf{像}といい，$\text{Im}\:	f$と書く．明らかに
\[
	f\textbf{が全射}	\Longleftrightarrow	f(M)=N
\]
が成り立つ．("$\Longleftrightarrow$"は必要十分条件であることを意味する．)
$y	\in	N$に対し，$f^{-1}(\{y\})$を$f^{-1}(y)$と略記する．

$A$を$M$の部分集合とする．写像$f:	M	\rightarrow	N$に対し，$g(x)=f(x)	\:	(x	\in	A)$によって
定義される写像
\[
	g:A	\rightarrow	N
\]
を$g=f|A$で表し，$f$の$A$への\textbf{制限写像}（$f$の\textbf{制限}）という．

\定理{4}
$f:M	\rightarrow	N$を写像，$A_\lambda	\:	(\lambda	\in	\Lambda)$を$M$の部分集合とするとき，
次が成り立つ．
\begin{list}{}{}
	\item	(1)	$f\left(	\bigcup_{\lambda\in\Lambda}	A_\lambda	\right)=\bigcup_{\lambda\in\Lambda}	f\left(A_\lambda	\right)$
	\item	(2)	$f\left(	\bigcap_{\lambda\in\Lambda}	A_\lambda	\right)	\subset\bigcap_{\lambda\in\Lambda}	f\left(A_\lambda	\right)$
\end{list}
\証明
(1)　任意の元$y	\in	f\left(	\bigcup_{\lambda\in\Lambda}	A_\lambda	\right)$をとると，
$y=f(x)	\quad	(x	\in	\bigcup_\lambda	A_\lambda)$であるから，
ある$\lambda	\in	\Lambda$に対し，$x	\in	A_\lambda$．
よって$f(x)	\in	f(A_\lambda)$，ゆえに$y=f(x)	\in	\bigcup	f(A_\lambda)$．
したがって，
$f(\bigcup_\lambda	A_\lambda)	\subset	\bigcup	f(A_\lambda)$．
次に，任煮の元$y	\in	\bigcup_\lambda	f(A_\lambda)$をとると，ある$\lambda	\in	\Lambda$
に対し，$y	\in	f(A_\lambda)$．よって$y=f(x)$となる$x\in	A_\lambda$が存在する．
ゆえに，$x	\in	\bigcup_\lambda	A_\lambda$．そして，$f(x)	\in	f\left(\bigcup A_\lambda\right)$.
したがって，$\bigcup	f\left(A_\lambda\right)	\subset	f\left(\bigcup	A_\lambda\right)$.

(2)　任意の元$y\in	f\left(\bigcap	A_\lambda	\right)$をとると，$y=f(x)	\:	(x	\in	\bigcap	A_\lambda)$
であるから，すべての$\lambda$に対し，$x	\in	A_\lambda$であり，
$f(x)	\in	f(A_\lambda)$．したがって，$f\left(	\bigcap	A_\lambda	\right)	\subset	\bigcap	f(A_\lambda)$.
\■
\定理{5}
$f:M	\rightarrow	N$を写像，$B_\mu	\:	(\mu	\in	\Gamma)$を$N$の部分集合とするとき，
次が成り立つ．
\begin{list}{}{}
	\item	(1)	$f^{-1}(\bigcup_{\mu	\in	\Gamma}	B_\mu)	=	\bigcup_{\mu	\in	\Gamma}	f^{-1}(B_\mu)$.
	\item	(2)	$f^{-1}(\bigcap_{\mu	\in	\Gamma}	B_\mu)	=	\bigcap_{\mu	\in	\Gamma}	f^{-1}(B_\mu)$
\end{list}
\証明
(1)　任意の元$x	\in	f^{-1}(\bigcup_\mu)$をとると，$f(x)	\in	\bigcup	B_\mu$.よって，ある
$\mu$に対し，$f(x)	\in	B_\mu$，すなわち，$x	\in	f^{-1}(B_\mu)$．
ゆえに$x	\in	\bigcup	f^{-1}(B_\mu)$．したがって，
$f^{-1}\left(	\bigcup	B_\mu	\right)	\subset	\bigcup	f^{-1}(B_\mu)$．
この証明の逆をたどれば，$\bigcup	f^{-1}(B_\mu)	\subset	f^{-1}	\left(	B_\mu	\right)$

(2) 任意の元$x	\in	f^{-1}(\bigcap	B_\mu)$をとると，$f(x)	\in	\bigcap	B_\mu$．
よってすべての$\mu$に対して，$f(x)	\in	B_\mu$，すなわち，
$x	\in	f^{-1}(B_\mu)$．ゆえに$x	\in	\bigcap	f^{-1}(B_\mu)$．したがって
$f^{-1}(\bigcap	B_\mu)	\subset	\bigcap	f^{-1}(B_\mu)$．この証明の逆をだどれば
$\bigcap	f^{-1}(B_\mu)	\subset	f^{-1}(	\bigcap	B_\mu)$.
\■
$n$個の集合$M_1,M_2,\cdots	M_n$に対し，それらの\textbf{直積}$M_1	\times	M_2	\times	\cdots	\times	M_n$
とは集合$\{(x_1,x_2,\cdots,x_n)	\:	|	\:	x_i	\in	M_i	\quad	(i=1,2,\cdots,	n)	\}$
をいう．

一般に集合$M_\mu	\quad	(\mu	\in	\Gamma	)$が与えられたとき，
写像$f:	\Gamma	\rightarrow	\bigcup_{\mu	\in	\Gamma}	M_\mu$で，すべての
$\mu	\in	\Gamma$に対して$f(\mu)	\in	M_\mu$を満たすもの全体の集合を
集合族$\{M_\mu	\:	|	\:	\mu	\in	\Gamma\}$の\textbf{直積}といい，
$\Pi_{\mu	\in	\Gamma}	M_\mu$と書く．
$\Gamma$が$n$個の元からなる集合$\{1,2,\dots,n\}$と一致する場合が
$M_1	\times	M_2	\times	\cdots	\times	M_n$である．
$\lambda	\in	\Gamma$に対して，
写像$p_\lambda	:\Pi_{\mu	\in	\Gamma}	M_\mu	\rightarrow	M_\mu;f	\mapsto	f(\lambda)$
を$\lambda$座標への\textbf{射影}という．
